\documentclass{report}

\input{../header_function}

%---------- start document ---------- %
 \section{factor.find -- find a factor}\linkedzero{factor.find}
%
\quad このモジュールの方法は与えられた整数に対して一つの要素を返す。
非自明な要素ｗさがすことができない場合は\(1\)を返す。
しかし\(1\)も要素であることお忘れなく。

\param{verbose} boolean flag can be specified for verbose reports.
このメッセージを受け取るため、loggerを準備してください。 (\linklibrary{logging}参照。)

  \subsection{trialDivision -- trial division}\linkedone{factor.find}{trialDivision}
   \func{trialDivision}
   {%
     \hiki{n}{integer},\ %
     **\param{options}
   }{%
     \out{integer}
   }\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad 試割り算によって得る\param{n}の要素を返す。\\
   \spacing
   % input, output document
   \quad \param{options}は以下のどちらか:
   \begin{enumerate}
   \item \param{start}と\param{stop}は範囲パラメータ。
        　さらには \param{step}も利用可。
   \item \param{iterator}は素数のイテレータ。
   \end{enumerate}
   \param{options}が与えられない場合、この関数は非自明な要素がみつかるまで\param{n}を素数\(2\)\\から\param{n}の二乗までの数で割っていく。
   \quad \param{verbose} boolean flag can be specified for verbose reports.\\
%
  \subsection{pmom -- $p-1$ method}\linkedone{factor.find}{pmom}
   \func{pmom}{%
     \hiki{n}{integer},\ %
     **\param{options}
   }{%
     \out{integer}
   }\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \(p-1\)法を使い \param{n}の要素を返す。\\
   \spacing
   % added document
   \quad この関数は\cite{Cohen1}のアルゴリズム8.8.2 (\(p-1\) first stage)を使って
　\param{n}の非自明な要素を探すよう試みる。
   
   \(n = 2^{i}\)の場合、 この関数はループにおちいる。
   自然法によってこの方法は自明な要素しか返さないかもしれない。\\
   \spacing
   % input, output document
   \quad \param{verbose} Boolean flag can be specified for verbose reports,
   though it is not so verbose indeed.\\
%
   \subsection{rhomethod -- $\rho$ method}\linkedone{factor.find}{rhomethod}
   \func{rhomethod}{%
     \hiki{n}{integer},\ %
     **\param{options}
   }{%
     \out{integer}
   }\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad　Pollardの\(\rho\)法より\param{n}の要素を返す。\\
   \spacing
   % added document
   この実装は\cite{Pomerance}の説明に言及する。.
   自然法によって因数分解は自明な要素しか返さないかもしれない。\\
   \spacing
   % input, output document
   \quad \param{verbose} Boolean flag can be specified for verbose reports.\\
\begin{ex}
>>> factor.find.trialDivision(1001)
7
>>> factor.find.trialDivision(1001, start=10, stop=32)
11
>>> factor.find.pmom(1001)
91
>>> import logging
>>> logging.basicConfig()
>>> factor.find.rhomethod(1001, verbose=True)
INFO:nzmath.factor.find:887 748
13
\end{ex}%Don't indent!(indent causes an error.)
\C

%---------- end document ---------- %

\input{../footer}
