\documentclass{report}

\input{../header_class}

%---------- start document ---------- %
 \section{matrix -- 行列}\linkedzero{matrix}
 \begin{itemize}
   \item {\bf Classes}
   \begin{itemize}
     \item \linkingone{matrix}{Matrix}
     \item \linkingone{matrix}{SquareMatrix}
     \item \linkingone{matrix}{RingMatrix}
     \item \linkingone{matrix}{RingSquareMatrix}
     \item \linkingone{matrix}{FieldMatrix}
     \item \linkingone{matrix}{FieldSquareMatrix}
     \item \linkingone{matrix}{MatrixRing}
     \item \linkingone{matrix}{Subspace}
   \end{itemize}
   \item {\bf Functions}
     \begin{itemize}
       \item \linkingone{matrix}{createMatrix}
       \item \linkingone{matrix}{identityMatrix}
       \item \linkingone{matrix}{unitMatrix}
       \item \linkingone{matrix}{zeroMatrix}
     \end{itemize}
 \end{itemize}
 
 matrixモジュールにもいくつかの例外クラスがある.
 \begin{description}
   \item[MatrixSizeError]\linkedone{matrix}{MatrixSizeError}:
     入力された行列のサイズが矛盾していると報告.
   \item[VectorsNotIndependent]\linkedone{matrix}{VectorsNotIndependent}:
     列ベクトルが一次独立でないと報告. 
   \item[NoInverseImage]\linkedone{matrix}{NoInverseImage}:
     逆像が存在しないことを報告.
   \item[NoInverse]\linkedone{matrix}{NoInverse}:
     その行列が可逆でないことを報告.
 \end{description}

 このモジュールは以下のタイプを使うことができる:
 \begin{description}
   \item[compo]\linkedone{matrix}{compo}:
     \param{compo} は以下のどれかの形式でなければならない.\\
     \begin{itemize}
       \item {\it [1,2]+[3,4]+[5,6]}のような連結された行のリスト.
       \item {\it [[1,2], [3,4], [5,6]]}のような行のリストのリスト.
       \item {\it [(1, 3, 5), (2, 4, 6)]}のような列のタプルのリスト.
       \item {\it [vector.Vector([1, 3, 5]) , vector.Vector([2, 4, 6])]}のような長さの等しい列ベクトルのリスト.
     \end{itemize}
     これらの例はすべて以下の行列を表している:
     \begin{equation*}
     \begin{array}{cc}
       1 & 2\\
       3 & 4\\
       5 & 6\\
     \end{array}
     \end{equation*}
 \end{description}

\C

 \subsection{Matrix -- 行列}\linkedone{matrix}{Matrix}
 \initialize
  \func{Matrix}{\hiki{row}{integer},\ \hiki{column}{integer},\ \hikiopt{compo}{compo}{0},\ \hikiopt{coeff\_ring}{CommutativeRing}{0}}{\out{Matrix}}\\
  \spacing
  % document of basic document
  \quad 新しい行列オブジェクトを作成.\\
  \spacing
  % added document
  \quad \negok この作成されたオブジェクトは自動的に自身のクラスを次に述べるクラスのうちの一つに変える: \linkingone{matrix}{RingMatrix},\ \linkingone{matrix}{RingSquareMatrix},\ \linkingone{matrix}{FieldMatrix},\ \linkingone{matrix}{FieldSquareMatrix}.\\
  \spacing
  % input, output document
  \quad 入力すると行列のサイズと係数環を調べ自動的に自身のクラスを決定.
   \param{row} と \param{column}は整数,\param{coeff\_ring}は\linkingone{ring}{Ring}のインスタンスでなければならない.
   \param{compo}についての情報は\linkingone{matrix}{compo}を参照.
   \param{compo}を省略すると,全て0のリストであるとみなされる.\\
   予想される入力と出力のリストは以下の通り:
   \begin{itemize}
     \item Matrix(\param{row},\ \param{column},\ \param{compo},\ \param{coeff\_ring})\\
       $\to$ 成分は\param{compo},係数環は\param{coeff\_ring}である\param{row}$\times$\param{column}の行列.
     \item Matrix(\param{row},\ \param{column},\ \param{compo})\\
       $\to$ 成分が\param{compo}である\param{row}$\times$\param{column}の行列(係数環は自動的に決定).
     \item Matrix(\param{row},\ \param{column},\ \param{coeff\_ring})\\
       $\to$ 係数環が\param{coeff\_ring}である\param{row}$\times$\param{column}の行列(すべての成分は\param{coeff\_ring}上で$0$).
     \item Matrix(\param{row},\ \param{column})\\
       $\to$ 係数環は\linkingone{rational}{Integer},すべての成分は$0$である\param{row}$\times$\param{column}の行列.
   \end{itemize}
  \begin{at}
    \item[row]\linkedtwo{matrix}{Matrix}{row}: 行列の行数.\\
    \item[column]\linkedtwo{matrix}{Matrix}{column}: 行列の列数.\\
    \item[coeff\_ring]\linkedtwo{matrix}{Matrix}{coeff\_ring}: 行列の係数環.\\
    \item[compo]\linkedtwo{matrix}{Matrix}{compo}: 行列の成分.\\
  \end{at}
  \begin{op}
    \verb+M==N+ & \param{M}と\param{N}が等しいかそうでないか返す.\\
    \verb+M[i, j]+ & 行列\param{M}の\param{i}行目\param{j}列目の成分を返す.\\
    \verb+M[i]+ & 行列\param{M}の\param{i}列目の列ベクトルを返す.\\
    \verb+M[i, j]=c+ & 行列\param{M}の\param{i}行目\param{j}列目の成分を\param{c}に置き換える.\\
    \verb+M[j]=c+ & 行列\param{M}の\param{i}列目の列ベクトルを\param{c}に置き換える.\\
    \verb+c in M+ & 成分\param{c}が行列\param{M}に入っているかどうか返す.\\
    \verb+repr(M)+ & 行列\param{M}のrepr文字列を返す.\\
                   & 文字列は行ベクトルのリストの連結リストを表している.\\
    \verb+str(M)+ & 行列\param{M}のstring文字列を返す.\\
  \end{op}
\begin{ex}
>>> A = matrix.Matrix(2, 3, [1,0,0]+[0,0,0])
>>> A.__class__.__name__
'RingMatrix'
>>> B = matrix.Matrix(2, 3, [1,0,0,0,0,0])
>>> A == B
True
>>> B[1, 1] = 0
>>> A != B
True
>>> B == 0
True
>>> A[1, 1]
1
>>> print repr(A)
[1, 0, 0]+[0, 0, 0]
>>> print str(A)
1 0 0
0 0 0
\end{ex}%Don't indent!
  \method
\subsubsection{map -- 各成分に関数を適用}\linkedtwo{matrix}{Matrix}{map}
   \func{map}{\param{self},\ \hiki{function}{function}}{\out{Matrix}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad 各成分に\param{function}を適用した行列を返す.\\
   \spacing
   % added document
   \quad \negok map関数は組み込み関数である\href{http://docs.python.org/library/functions.html#map}{map}の類似である.\\
   \spacing
   % input, output document
   %\quad \param{a} must be int, long or rational.Integer.\\
 \subsubsection{reduce -- 繰り返し関数を適用}\linkedtwo{matrix}{Matrix}{reduce}
   \func{reduce}{\param{self},\ \hiki{function}{function},\ \hikiopt{initializer}{RingElement}{None}}{\out{RingElement}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad 左上から右下に\param{function}を繰り返し適用する.それにより得られる単一の値を返す\\
   \spacing
   % added document
   \quad \negok reduce関数は組み込み関数である\href{http://docs.python.org/library/functions.html#reduce}{reduce}の類似である.\\
   \spacing
   % input, output document
   %\quad \param{a} must be int, long or rational.Integer.\\
 \subsubsection{copy -- コピー作成}\linkedtwo{matrix}{Matrix}{copy}
   \func{copy}{\param{self}}{\out{Matrix}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}のコピーを作成する.\\
   \spacing
   % added document
   \quad \negok この関数によって作成された行列は\param{self}と等しい行列だが,インスタンスとしては等しいわけではない.\\
   \spacing
   % input, output document
   %\quad \param{a} must be int, long or rational.Integer.\\
  \subsubsection{set -- 成分を設定}\linkedtwo{matrix}{Matrix}{set}
   \func{set}{\param{self},\ \hiki{compo}{compo}}{\out{(None)}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \linkingtwo{matrix}{Matrix}{compo}として\param{compo}のリストを設定.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad\\
   %\spacing
   % input, output document
   \quad \param{compo}は\linkingtwo{matrix}{Matrix}{compo}の形式でなければならない.\\
  \subsubsection{setRow -- m行目に行ベクトルを設定}\linkedtwo{matrix}{Matrix}{setRow}
   \func{setRow}{\param{self},\ \hiki{m}{integer},\ \hiki{arg}{list/Vector}}{\out{(None)}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad リストまたはVectorである\param{arg}を\param{m}行目として設定.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad\\
   %\spacing
   % input, output document
   \quad \param{arg}の長さは\param{self}.\linkingtwo{matrix}{Matrix}{column}と等しくなければならない.\\
  \subsubsection{setColumn -- n列目に列ベクトルを設定}\linkedtwo{matrix}{Matrix}{setColumn}
   \func{setColumn}{\param{self},\ \hiki{n}{integer},\ \hiki{arg}{list/Vector}}{\out{(None)}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad リストまたはVectorである\param{arg}を\param{n}列目として設定.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad\\
   %\spacing
   % input, output document
   \quad \param{arg}の長さは\param{self}.\linkingtwo{matrix}{Matrix}{row}と等しくなければならない.\\
  \subsubsection{getRow -- i行目の行ベクトルを返す}\linkedtwo{matrix}{Matrix}{getRow}
   \func{getRow}{\param{self},\ \hiki{i}{integer}}{\out{Vector}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}の形式で\param{i}行目を返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad\\
   %\spacing
   % input, output document
   \quad この関数は(\linkingone{vector}{Vector}のインスタンスである)行ベクトルを返す.\\
  \subsubsection{getColumn -- j列目の列ベクトルを返す}\linkedtwo{matrix}{Matrix}{getColumn}
   \func{getColumn}{\param{self},\ \hiki{j}{integer}}{\out{Vector}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}の形式で\param{j}列目を返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad\\
   %\spacing
   % input, output document
   \quad この関数は(\linkingone{vector}{Vector}のインスタンスである)列ベクトルを返す.\\
  \subsubsection{swapRow -- 二つの行ベクトルを交換}\linkedtwo{matrix}{Matrix}{swapRow}
   \func{swapRow}{\param{self},\ \hiki{m1}{integer},\ \hiki{m2}{integer}}{\out{(None)}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}の\param{m1}行目の行ベクトルと\param{m2}行目の行ベクトルを交換.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad\\
   %\spacing
   % input, output document
  \subsubsection{swapColumn -- 二つの列ベクトルを交換}\linkedtwo{matrix}{Matrix}{swapColumn}
   \func{swapColumn}{\param{self},\ \hiki{n1}{integer},\ \hiki{n2}{integer}}{\out{(None)}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}の\param{n1}列目の列ベクトルと\param{n2}列目の列ベクトルを交換.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad\\
   %\spacing
   % input, output document
  \subsubsection{insertRow -- 行ベクトルを挿入}\linkedtwo{matrix}{Matrix}{insertRow}
   \func{insertRow}{\param{self},\ \hiki{i}{integer},\ \hiki{arg}{list/Vector/Matrix}}{\out{(None)}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad 行ベクトル\param{arg}を\param{i}行目\param{row}に挿入.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad\\
   %\spacing
   % input, output document
   \param{arg}はリスト,\linkingone{vector}{Vector}または\linkingone{matrix}{Matrix}でなければならない.
    その長さ(または\linkingtwo{matrix}{Matrix}{column})は\param{self}の列の長さと等しくするべきである. 
  \subsubsection{insertColumn -- 列ベクトル挿入}\linkedtwo{matrix}{Matrix}{insertColumn}
   \func{insertColumn}{\param{self},\ \hiki{j}{integer},\ \hiki{arg}{list/Vector/Matrix}}{\out{(None)}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad 列ベクトル\param{arg}を\param{j}列目\param{column}に挿入.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad\\
   %\spacing
   % input, output document
   \param{arg}は,\linkingone{vector}{Vector}または\linkingone{matrix}{Matrix}のリストでなければならない.
    その長さ(または\linkingtwo{matrix}{Matrix}{row})は\param{self}の行の長さと等しくするべきである. 
  \subsubsection{extendRow -- 行ベクトルを伸張}\linkedtwo{matrix}{Matrix}{extendRow}
   \func{extendRow}{\param{self},\ \hiki{arg}{list/Vector/Matrix}}{\out{(None)}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}に行ベクトル\param{arg}を結合(垂直方向に).\\
   \spacing
   % added document
   \quad この関数は\param{self}の最後の行ベクトルの次に\param{arg}を結合.
   つまりextendRow(\param{arg})はinsertRow(\param{self}.\param{row}+1,\ \param{arg})と同じ.\\
   \spacing
   % input, output document
   \param{arg}は,\linkingone{vector}{Vector}または\linkingone{matrix}{Matrix}のリストでなければならない.
    その長さ(または\linkingtwo{matrix}{Matrix}{column})\param{self}の列と等しくするべきである. 
  \subsubsection{extendColumn -- 列ベクトルを伸張}\linkedtwo{matrix}{Matrix}{extendColumn}
   \func{extendColumn}{\param{self},\ \hiki{arg}{list/Vector/Matrix}}{\out{(None)}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}に列ベクトル\param{arg}を結合(水平方向に).\\
   \spacing
   % added document
   \quad この関数は\param{self}の最後の列ベクトルの次に\param{arg}を結合.
   つまりextendColumn(\param{arg})は(\param{self}.\param{column}+1,\ \param{arg})と同じ.\\
   \spacing
   % input, output document
   \param{arg}は\linkingone{vector}{Vector}または\linkingone{matrix}{Matrix}のリストでなければならない.
    その長さ(または\linkingtwo{matrix}{Matrix}{row})は\param{self}の行と等しくするべきである.
  \subsubsection{deleteRow -- 行ベクトルを削除}\linkedtwo{matrix}{Matrix}{deleteRow}
   \func{deleteRow}{\param{self},\ \hiki{i}{integer}}{\out{(None)}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{i}行目の行ベクトルを削除.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad 
   %\spacing
   % input, output document
  \subsubsection{deleteColumn -- 列ベクトルを削除}\linkedtwo{matrix}{Matrix}{deleteColumn}
   \func{deleteColumn}{\param{self},\ \hiki{j}{integer}}{\out{(None)}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{j}列目の列ベクトルを削除.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad 
   %\spacing
   % input, output document
  \subsubsection{transpose -- 転置行列}\linkedtwo{matrix}{Matrix}{transpose}
   \func{transpose}{\param{self}}{\out{Matrix}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}の転置行列を返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad 
   %\spacing
   % input, output document
  \subsubsection{getBlock -- ブロック行列}\linkedtwo{matrix}{Matrix}{getBlock}
   \func{getBlock}{\param{self},\ \hiki{i}{integer},\ \hiki{j}{integer},\ \hiki{row}{integer},\ \hikiopt{column}{integer}{None}}{\out{Matrix}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad (\param{i},\ \param{j})成分からの\param{row}$\times$\param{column}行列を返す. \\
   \spacing
   % added document
   %\quad 
   %\spacing
   % input, output document
   もし\param{column}が省略されたら,\param{column}は\param{row}と同じ値とみなす.
  \subsubsection{subMatrix -- 部分行列}\linkedtwo{matrix}{Matrix}{subMatrix}
   \func{subMatrix}{\param{self},\ \hiki{I}{integer},\ \hiki{J}{integer}{None}}{\out{Matrix}}\\
   \func{subMatrix}{\param{self},\ \hiki{I}{list},\ \hikiopt{J}{list}{None}}{\out{Matrix}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad この関数は二つの意味がある.
   \begin{itemize}
     \item \param{I}と\param{J}は整数:\\
       \param{I}列目と\param{J}行目を削除した部分行列を返す.
     \item \param{I}と\param{J}はリスト:\\
       列Iと行Jで指定された\param{self}の成分から構成された部分行列を返す. 
   \end{itemize}
   \quad\\
   \spacing
   % added document
   %\quad 
   %\spacing
   % input, output document
   \quad もし\param{J}を省略すると,\param{J}は\param{I}と同じ値とみなす.
\begin{ex}
>>> A = matrix.Matrix(2, 3, [1,2,3]+[4,5,6])
>>> A
[1, 2, 3]+[4, 5, 6]
>>> A.map(complex)
[(1+0j), (2+0j), (3+0j)]+[(4+0j), (5+0j), (6+0j)]
>>> A.reduce(max)
6
>>> A.swapRow(1, 2)
>>> A
[4, 5, 6]+[1, 2, 3]
>>> A.extendColumn([-2, -1])
>>> A
[4, 5, 6, -2]+[1, 2, 3, -1]
>>> B = matrix.Matrix(3, 3, [1,2,3]+[4,5,6]+[7,8,9])
>>> B.subMatrix(2, 3)
[1, 2]+[7, 8]
>>> B.subMatrix([2, 3], [1, 2])
[4, 5]+[7, 8]
\end{ex}%Don't indent!
\C

\subsection{SquareMatrix -- 正方行列}\linkedone{matrix}{SquareMatrix}
 \initialize
  \func{SquareMatrix}{\hiki{row}{integer},\ \hikiopt{column}{integer}{0},\ \hikiopt{compo}{compo}{0},\ \hikiopt{coeff\_ring}{CommutativeRing}{0}}{\out{SquareMatrix}}\\
  \spacing
  % document of basic document
  \quad 新しい正方行列オブジェクトを作成.\\
  \spacing
  % added document
  \quad SquareMatrixは\linkingone{matrix}{Matrix}のサブクラス.
  \negok この作成されたオブジェクトは自動的に自身のクラスを次に述べるクラスの内のひとつに変える: \linkingone{matrix}{RingMatrix},\ \linkingone{matrix}{RingSquareMatrix},\ \linkingone{matrix}{FieldMatrix},\ \linkingone{matrix}{FieldSquareMatrix}.\\
  \spacing
  % input, output document
  \quad 入力すると行列のサイズと係数環を調べることにより自動的にそのクラスを決定.
   \param{row}と\param{column}は整数,\param{coeff\_ring}は\linkingone{ring}{Ring}のインスタンスでなければならない.
   \param{compo}に関する情報は\linkingone{matrix}{compo}を参照.
   \param{compo}を省略すると,全て0のリストであるとみなされる.\\
.\\
   予想される入力と出力のリストは以下の通り:
   \begin{itemize}
     \item Matrix(\param{row},\ \param{compo},\ \param{coeff\_ring})\\
       $\to$ 成分は\param{compo},係数環は\param{coeff\_ring}の\param{row}次正方行列 
     \item Matrix(\param{row},\ \param{compo})\\
       $\to$ 成分は\param{compo}の(係数環は自動的に決定)\param{row}次正方行列
     \item Matrix(\param{row},\ \param{coeff\_ring})\\
       $\to$ 係数環は\param{coeff\_ring}の(すべての成分は\param{coeff\_ring}上の$0$.)\param{row}次正方行列
     \item Matrix(\param{row})\\
       $\to$ (係数環は整数.すべての成分は$0$.)\param{row}次正方行列
   \end{itemize}
   \negok \linkingone{matrix}{Matrix}として初期化できるが,その場合\param{column}は\param{row}と同じでなければならない.
\method
\subsubsection{isUpperTriangularMatrix -- 上三角行列かどうか}\linkedtwo{matrix}{SquareMatrix}{isUpperTriangularMatrix}
   \func{isUpperTriangularMatrix}{\param{self}}{\out{True/False}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}が上三角行列かどうか返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad 
   %\spacing
   % input, output document
   %\quad \param{a} must be int, long or rational.Integer.\\
\subsubsection{isLowerTriangularMatrix -- 下三角行列かどうか}\linkedtwo{matrix}{SquareMatrix}{isLowerTriangularMatrix}
   \func{isLowerTriangularMatrix}{\param{self}}{\out{True/False}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}が下三角行列かどうか返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad 
   %\spacing
   % input, output document
   %\quad \param{a} must be int, long or rational.Integer.\\
\subsubsection{isDiagonalMatrix -- 対角行列かどうか}\linkedtwo{matrix}{SquareMatrix}{isDiagonalMatrix}
   \func{isDiagonalMatrix}{\param{self}}{\out{True/False}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}が対角行列かどうか返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad 
   %\spacing
   % input, output document
   %\quad \param{a} must be int, long or rational.Integer.\\
\subsubsection{isScalarMatrix -- スカラー行列かどうか}\linkedtwo{matrix}{SquareMatrix}{isScalarMatrix}
   \func{isScalarMatrix}{\param{self}}{\out{True/False}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}がスカラー行列かどうか返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad 
   %\spacing
   % input, output document
   %\quad \param{a} must be int, long or rational.Integer.\\
\subsubsection{isSymmetricMatrix -- 対称行列かどうか}\linkedtwo{matrix}{SquareMatrix}{isSymmetricMatrix}
   \func{isSymmetricMatrix}{\param{self}}{\out{True/False}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}が対称行列かどうか返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad 
   %\spacing
   % input, output document
   %\quad \param{a} must be int, long or rational.Integer.\\
\begin{ex}
>>> A = matrix.SquareMatrix(3, [1,2,3]+[0,5,6]+[0,0,9])
>>> A.isUpperTriangularMatrix()
True
>>> B = matrix.SquareMatrix(3, [1,0,0]+[0,-2,0]+[0,0,7])
>>> B.isDiagonalMatrix()
True
\end{ex}%Don't indent!
\C

\subsection{RingMatrix -- 成分が環に属する行列}\linkedone{matrix}{RingMatrix}
  \func{RingMatrix}{\hiki{row}{integer},\ \hiki{column}{integer},\ \hikiopt{compo}{compo}{0},\ \hikiopt{coeff\_ring}{CommutativeRing}{0}}{\out{RingMatrix}}\\
  \spacing
  % document of basic document
  \quad 新しい係数が環に属する行列を作成.\\
  \spacing
  % added document
  \quad RingMatrixは\linkingone{matrix}{Matrix}のサブクラス.
  初期化に関する情報はMatrixを参照.\\
  \spacing
  % input, output document
  \begin{op}
    \verb|M+N| & \param{M}と\param{N}の行列の和を返す.\\
    \verb+M-N+ & \param{M}と\param{N}の行列の差を返す.\\
    \verb+M*N+ & \param{M}と\param{N}の行列の積を返す.\param{N}は行列,ベクトルまたはスカラーでなければならない\\
    \verb+M % d+ & \param{M}を\param{d}で割った余りを返す. \param{d}は0でない整数でなければならい.\\
    \verb+-M+ & 各成分が\param{M}の符号を変えた成分である行列を返す.\\
    \verb|+M| & \param{M}のコピーを返す.\\
  \end{op}
\begin{ex}
>>> A = matrix.Matrix(2, 3, [1,2,3]+[4,5,6])
>>> B = matrix.Matrix(2, 3, [7,8,9]+[0,-1,-2])
>>> A + B
[8, 10, 12]+[4, 4, 4]
>>> A - B
[-6, -6, -6]+[4, 6, 8]
>>> A * B.transpose()
[50, -8]+[122, -17]
>>> -B * vector.Vector([1, -1, 0])
Vector([1, -1])
>>> 2 * A
[2, 4, 6]+[8, 10, 12]
>>> B % 3
[1, 2, 0]+[0, 2, 1]
\end{ex}%Don't indent!
\method
\subsubsection{getCoefficientRing -- 係数環を返す}\linkedtwo{matrix}{RingMatrix}{getCoefficientRing}
   \func{getCoefficientRing}{\param{self}}{\out{CommutativeRing}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}の係数環を返す.\\
   \spacing
   % added document
   \quad このメソッドは\param{self}の全ての成分を調べ,\param{coeff\_ring}を正しい係数環に設定.\\
   \spacing
   % input, output document
   %\quad \param{a} must be int, long or rational.Integer.\\
  \subsubsection{toFieldMatrix -- 係数環として体を設定}\linkedtwo{matrix}{RingMatrix}{toFieldMatrix}
   \func{toFieldMatrix}{\param{self}}{\out{(None)}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad 行列のクラスを係数環が現在の整域の商体になるように\linkingone{matrix}{FieldMatrix}または\linkingone{matrix}{FieldSquareMatrix}に変える.\\
   \spacing
   % added document
   % \quad 
   %\spacing
   % input, output document
   %\quad \param{a} must be int, long or rational.Integer.\\
  \subsubsection{toSubspace -- ベクトル空間としてみなす}\linkedtwo{matrix}{RingMatrix}{toSubspace}
   \func{toSubspace}{\param{self},\ \hikiopt{isbasis}{True/False}{None}}{\out{(None)}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad 行列のクラスを係数環が現在の整域の商体になるように\param{Subspace}に変える.\\
   \spacing
   % added document
   % \quad 
   %\spacing
   % input, output document
   %\quad \param{a} must be int, long or rational.Integer.\\
  \subsubsection{hermiteNormalForm (HNF) -- Hermite正規形}\linkedtwo{matrix}{RingMatrix}{hermiteNormalForm}\linkedtwo{matrix}{RingMatrix}{HNF}
   \func{hermiteNormalForm}{\param{self}}{\out{RingMatrix}}\\
   \func{HNF}{\param{self}}{\out{RingMatrix}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad 上三角行列であるHermite正規形(HNF)を返す.\\
   \spacing
   % added document
   % \quad 
   %\spacing
   % input, output document
   %\quad \param{a} must be int, long or rational.Integer.\\
  \subsubsection{exthermiteNormalForm (extHNF) -- 拡張Hermite正規形アルゴリズム}\linkedtwo{matrix}{RingMatrix}{exthermiteNormalForm}
   \func{exthermiteNormalForm}{\param{self}}{\out{(RingSquareMatrix,\ RingMatrix)}}\\
   \func{extHNF}{\param{self}}{\out{(RingSquareMatrix,\ RingMatrix)}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad Hermite正規形\param{M}と$\param{self}\cdot \param{U}=\param{M}$を満たす\param{U}を返す.\\
   \spacing
   % added document
   % \quad 
   %\spacing
   % input, output document
   \quad  この関数は\linkingone{matrix}{RingSquareMatrix}のインスタンスである\param{U}と\linkingone{matrix}{RingMatrix}のインスタンスである\param{M}のタプルである(\param{U},\ \param{M})を返す,.\\
  \subsubsection{kernelAsModule -- $\mathbb{Z}$加群としての核}\linkedtwo{matrix}{RingMatrix}{kernelAsModule}
   \func{kernelAsModule}{\param{self}}{\out{RingMatrix}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad $\mathbb{Z}$加群としての核を返す.\\
   \spacing
   % added document
   \quad この関数と\linkingtwo{matrix}{FieldMatrix}{kernel}の違いは値として返されたそれぞれの値は整数であるということ.\\
   \spacing
   % input, output document
   %\quad
\begin{ex}
>>> A = matrix.Matrix(3, 4, [1,2,3,4,5,6,7,8,9,-1,-2,-3])
>>> print A.hermiteNormalForm()
0 36 29 28
0  0  1  0
0  0  0  1
>>> U, M = A.hermiteNormalForm()
>>> A * U == M
True
>>> B = matrix.Matrix(1, 2, [2, 1])
>>> print B.kernelAsModule()
1
-2
\end{ex}
\C

\subsection{RingSquareMatrix -- 各成分が環に属する正方行列}\linkedone{matrix}{RingSquareMatrix}
  \func{RingSquareMatrix}{\hiki{row}{integer},\ \hikiopt{column}{integer}{0},\ \hikiopt{compo}{compo}{0},\ \hikiopt{coeff\_ring}{CommutativeRing}{0}}{\out{RingMatrix}}\\
  \spacing
  % document of basic document
  \quad 係数環が環に属する新しい正方行列を作成.\\
  \spacing
  % added document
  \quad RingSquareMatrix\linkingone{matrix}{RingMatrix}と\linkingone{matrix}{SquareMatrix}のサブクラス.
  初期化に関する情報はSquareMatrixを参照.\\
  \spacing
  % input, output document
  \begin{op}
    \verb|M**c| & 行列\param{M}の\param{c}乗を返す.\\
  \end{op}
\begin{ex}
>>> A = matrix.RingSquareMatrix(3, [1,2,3]+[4,5,6]+[7,8,9])
>>> A ** 2
[30L, 36L, 42L]+[66L, 81L, 96L]+[102L, 126L, 150L]
\end{ex}%Don't indent!
\method
  \subsubsection{getRing -- 行列の環を返す}\linkedtwo{matrix}{RingSquareMatrix}{getRing}
   \func{getRing}{\param{self}}{\out{MatrixRing}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}の所属する\linkingone{matrix}{MatrixRing}を返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad 
   %\spacing
   % input, output document
   %\quad \param{a} must be int, long or rational.Integer.\\
  \subsubsection{isOrthogonalMatrix -- 直交行列かどうか}\linkedtwo{matrix}{RingSquareMatrix}{isOrthogonalMatrix}
   \func{isOrthogonalMatrix}{\param{self}}{\out{True/False}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}が直交行列かどうか返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad 
   %\spacing
   % input, output document
   %\quad \param{a} must be int, long or rational.Integer.\\
  \subsubsection{isAlternatingMatrix (isAntiSymmetricMatrix,\ isSkewSymmetricMatrix) -- 交代行列かどうか}\linkedtwo{matrix}{RingSquareMatrix}{isAlternatingMatrix}
   \func{isAlternatingMatrix}{\param{self}}{\out{True/False}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}が交代行列かどうか返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad 
   %\spacing
   % input, output document
   %\quad \param{a} must be int, long or rational.Integer.\\
  \subsubsection{isSingular -- 特異行列かどうか}\linkedtwo{matrix}{RingSquareMatrix}{isSingular}
   \func{isSingular}{\param{self}}{\out{True/False}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}が特異行列かどうか返す.\\
   \spacing
   % added document
   \quad この関数は\param{self}が$0$かどうか明らかにする.
   正則行列が自動的に逆行列を持つわけではないということに注意; 逆行列が存在するかどうかの性質は係数環に依存する.\\
   \spacing
   % input, output document
   %\quad \param{a} must be int, long or rational.Integer.\\
  \subsubsection{trace -- トレース}\linkedtwo{matrix}{RingSquareMatrix}{trace}
   \func{trace}{\param{self}}{\out{RingElement}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}のトレースを返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad 
   % input, output document
   %\quad \param{a} must be int, long or rational.Integer.\\
  \subsubsection{determinant -- 行列式}\linkedtwo{matrix}{RingSquareMatrix}{determinant}
   \func{determinant}{\param{self}}{\out{RingElement}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}の行列式を返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad 
   % input, output document
   %\quad \param{a} must be int, long or rational.Integer.\\
  \subsubsection{cofactor -- 余因子}\linkedtwo{matrix}{RingSquareMatrix}{cofactor}
   \func{cofactor}{\param{self},\ \hiki{i}{integer},\ \hiki{j}{integer}}{\out{RingElement}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad (\param{i},\ \param{j})の余因子を返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad 
   % input, output document
   %\quad \param{a} must be int, long or rational.Integer.\\
  \subsubsection{commutator -- 交換子}\linkedtwo{matrix}{RingSquareMatrix}{commutator}
   \func{commutator}{\param{self},\ \hiki{N}{RingSquareMatrix element}}{\out{RingSquareMatrix}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}と\param{N}の交換子を返す.\\
   \spacing
   % added document
   \quad $[M,\ N]$と表記される\param{M}と\param{N}の交換子は$[\param{M},\ \param{N}]=\param{M}\param{N}-\param{N}\param{M}$と定義される. 
   % input, output document
   %\quad \param{a} must be int, long or rational.Integer.\\
  \subsubsection{characteristicMatrix -- 特性行列}\linkedtwo{matrix}{RingSquareMatrix}{characteristicMatrix}
   \func{characteristicMatrix}{\param{self}}{\out{RingSquareMatrix}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}の特性行列を返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad 
   % input, output document
   %\quad \param{a} must be int, long or rational.Integer.\\
  \subsubsection{adjugateMatrix -- 随伴行列}\linkedtwo{matrix}{RingSquareMatrix}{adjugateMatrix}
   \func{adjugateMatrix}{\param{self}}{\out{RingSquareMatrix}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}の随伴行列を返す.\\
   \spacing
   % added document
   \quad \param{M}に対する随伴行列は単位行列$E$に対し$\param{M}\param{N}=\param{N}\param{M}=(\det{\param{M}})E$となる行列\param{N}.\\
   % input, output document
   %\quad \param{a} must be int, long or rational.Integer.\\
  \subsubsection{cofactorMatrix (cofactors) -- 余因子行列}\linkedtwo{matrix}{RingSquareMatrix}{cofactorMatrix}\linkedtwo{matrix}{RingSquareMatrix}{cofactors}
   \func{cofactorMatrix}{\param{self}}{\out{RingSquareMatrix}}\\
   \func{cofactors}{\param{self}}{\out{RingSquareMatrix}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}の余因子行列を返す.\\
   \spacing
   % added document
   \quad \param{M}に対する余因子行列は\param{M}の($i,\ j$)成分が($i,\ j$)余因子である行列.
    余因子行列は随伴行列の転置と同じ.\\
   % input, output document
   %\quad \param{a} must be int, long or rational.Integer.\\
  \subsubsection{smithNormalForm (SNF,\ elementary\_divisor) -- Smith正規形(SNF)}\linkedtwo{matrix}{RingSquareMatrix}{smithNormalForm}\linkedtwo{matrix}{RingSquareMatrix}{SNF}\linkedtwo{matrix}{RingSquareMatrix}{elementary\_divisor}
   \func{smithNormalForm}{\param{self}}{\out{RingSquareMatrix}}\\
   \func{SNF}{\param{self}}{\out{RingSquareMatrix}}\\
   \func{elementary\_divisor}{\param{self}}{\out{RingSquareMatrix}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}に対するSmith正規形(SNF)の対角成分のリストを返す.\\
   \spacing
   % added document
   \quad この関数は\param{self}が非特異行列であることを仮定している.\\
   % input, output document
   %\quad \param{a} must be int, long or rational.Integer.\\
  \subsubsection{extsmithNormalForm (extSNF) -- Smith正規形(SNF)}\linkedtwo{matrix}{RingSquareMatrix}{extsmithNormalForm}\linkedtwo{matrix}{RingSquareMatrix}{extSNF}
   \func{extsmithNormalForm}{\param{self}}{\out{(RingSquareMatrix,\ RingSquareMatrix,\ RingSquareMatrix)}}\\
   \func{extSNF}{\param{self}}{\out{RingSquareMatrix,\ RingSquareMatrix,\ RingSquareMatrix)}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}に対するSmith正規形である\param{M}と $\param{U}\cdot\param{self}\cdot\param{V}=\param{M}$を満たす\param{U},\param{V}を返す,.\\
   \spacing
   % added document
   % input, output document
   %\quad
\begin{ex}
>>> A = matrix.RingSquareMatrix(3, [3,-5,8]+[-9,2,7]+[6,1,-4])
>>> A.trace()
1L
>>> A.determinant()
-243L
>>> B = matrix.RingSquareMatrix(3, [87,38,80]+[13,6,12]+[65,28,60])
>>> U, V, M = B.extsmithNormalForm()
>>> U * B * V == M
True
>>> print M
4 0 0
0 2 0
0 0 1
>>> B.smithNormalForm()
[4L, 2L, 1L]
\end{ex}
\C

\subsection{FieldMatrix -- 各成分が体に属する行列}\linkedone{matrix}{FieldMatrix}
  \func{FieldMatrix}{\hiki{row}{integer},\ \hiki{column}{integer},\ \hikiopt{compo}{compo}{0},\ \hikiopt{coeff\_ring}{CommutativeRing}{0}}{\out{RingMatrix}}\\
  \spacing
  % document of basic document
  \quad 係数環が体に属する新しい行列を作成.\\
  \spacing
  % added document
  \quad FieldMatrixは\linkingone{matrix}{RingMatrix}のサブクラス.
  初期化に関する情報は\linkingone{matrix}{Matrix}を参照.\\
  \spacing
  % input, output document
  \begin{op}
    \verb|M/d| & \param{M}を\param{d}で割った商を返す.\param{d}はスカラー.\\
    \verb|M//d| & \param{M}を\param{d}で割った商を返す.\param{d}はスカラー.\\
  \end{op}
\begin{ex}
>>> A = matrix.FieldMatrix(3, 3, [1,2,3,4,5,6,7,8,9])
>>> A / 210
1/210 1/105 1/70
2/105  1/42 1/35
1/30  4/105 3/70
\end{ex}%Don't indent!
\method
  \subsubsection{kernel -- 核}\linkedtwo{matrix}{FieldMatrix}{kernel}
   \func{kernel}{\param{self}}{\out{FieldMatrix}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}の核を返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad 
   %\spacing
   % input, output document
   \quad 出力は列ベクトルが核の基底となっている行列.\\
   この関数は核が存在しなければNoneを返す.\\
  \subsubsection{image -- 像}\linkedtwo{matrix}{FieldMatrix}{image}
   \func{image}{\param{self}}{\out{FieldMatrix}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}の像を返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad 
   %\spacing
   % input, output document
   \quad 出力は列ベクトルが像の基底となっている行列.\\
   この関数は核が存在しなければNoneを返す.\\
  \subsubsection{rank -- 階数}\linkedtwo{matrix}{FieldMatrix}{rank}
   \func{rank}{\param{self}}{\out{integer}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}の階数を返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad 
   %\spacing
   % input, output document
   %\quad \\
  \subsubsection{inverseImage -- 逆像:一次方程式の基底解}\linkedtwo{matrix}{FieldMatrix}{inverseImage}
   \func{inverseImage}{\param{self},\ \hiki{V}{Vector/RingMatrix}}{\out{RingMatrix}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}による\param{V}の逆像を返す.\\
   \spacing
   % added document
   \quad この関数は$\param{self}\cdot X=\param{V}$と等しい一次式の一つの解を返す.
   \spacing
   % input, output document
   %\quad \\
  \subsubsection{solve -- 一次方程式の解}\linkedtwo{matrix}{FieldMatrix}{solve}
   \func{solve}{\param{self},\ \hiki{B}{Vector/RingMatrix}}{\out{(RingMatrix,\ RingMatrix)}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad $\param{self}\cdot X = \param{B}$を解く.\\
   \spacing
   % added document
   \quad この関数は特殊解\param{sol}と\param{self}の核を行列として返す.
   もし特殊解のみ得たいときは\linkingtwo{matrix}{FieldMatrix}{inverseImage}
   を使用.\\
   \spacing
   % input, output document
  \subsubsection{columnEchelonForm -- 列階段行列}\linkedtwo{matrix}{FieldMatrix}{columnEchelonForm}
   \func{columnEchelonForm}{\param{self}}{\out{RingMatrix}}\\
   % document of basic document
   \quad 列被約階段行列を返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad 
   %\spacing
   % input, output document
   %\quad
\begin{ex}
>>> A = matrix.FieldMatrix(2, 3, [1,2,3]+[4,5,6])
>>> print A.kernel
 1/1
-2/1
   1
>>> print A.image()
1 2
4 5
>>> C = matrix.FieldMatrix(4, 3, [1,2,3]+[4,5,6]+[7,8,9]+[-1,-2,-3])
>>> D = matrix.FieldMatrix(4, 2, [1,0]+[7,6]+[13,12]+[-1,0])
>>> print C.inverseImage(D)
 3/1  4/1
-1/1 -2/1
 0/1  0/1
>>> sol, ker = C.solve(D)
>>> C * (sol + ker[0]) == D
True
>>> AA = matrix.FieldMatrix(3, 3, [1,2,3]+[4,5,6]+[7,8,9])
>>> print AA.columnEchelonForm()
0/1 2/1 -1/1
0/1 1/1  0/1
0/1 0/1  1/1
\end{ex}
\C

\subsection{FieldSquareMatrix -- 各成分が体に属する正方行列}\linkedone{matrix}{FieldSquareMatrix}
  \func{FieldSquareMatrix}{\hiki{row}{integer},\ \hikiopt{column}{integer}{0},\ \hikiopt{compo}{compo}{0},\ \hikiopt{coeff\_ring}{CommutativeRing}{0}}{\out{FieldSquareMatrix}}\\
  \spacing
  % document of basic document
  \quad 係数環が体に属する新しい正方行列を返す.\\
  \spacing
  % added document
  \quad FieldSquareMatrixは\linkingone{matrix}{FieldMatrix}と\linkingone{matrix}{SquareMatrix}のサブクラスです.\\
  \negok \linkingtwo{matrix}{RingSquareMatrix}{determinant}関数はオーバーライドされていて,\linkingtwo{matrix}{RingSquareMatrix}{determinant}とは異なるアルゴリズムを用いている;この関数は\linkingtwo{matrix}{FieldSquareMatrix}{triangulate}から呼ばれる.
  初期化に関する情報は\linkingone{matrix}{SquareMatrix}を参照.\\
  \spacing
  % input, output document
 \method
  \subsubsection{triangulate - 行基本変形による三角化}\linkedtwo{matrix}{FieldSquareMatrix}{triangulate}
   \func{triangulate}{\param{self}}{\out{FieldSquareMatrix}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad 行基本変形によって得られる上三角行列を返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad 
   %\spacing
   % input, output document
   %\quad
  \subsubsection{inverse - 逆行列}\linkedtwo{matrix}{FieldSquareMatrix}{inverse}
   \func{inverse}{\param{self}\ \hikiopt{V}{Vector/RingMatrix}{None}}{\out{FieldSquareMatrix}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}の逆行列を返す.
   \param{V}が与えられたら$\param{self}^{-1}V$を返す.\\ 
   \spacing
   % added document
   \quad \negok もし逆行列が存在しなければ\linkingone{matrix}{NoInverse}を返す.\\
   \spacing
   % input, output document
   %\quad
  \subsubsection{hessenbergForm - Hessenberg行列}\linkedtwo{matrix}{FieldSquareMatrix}{hessenbergForm}
   \func{hessenbergForm}{\param{self}}{\out{FieldSquareMatrix}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}のHessenberg行列を返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad 
   %\spacing
   % input, output document
   %\quad
  \subsubsection{LUDecomposition - LU分解}\linkedtwo{matrix}{FieldSquareMatrix}{LUDecomposition}
   \func{LUDecomposition}{\param{self}}{\out{(FieldSquareMatrix,\ FieldSquareMatrix)}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad $\param{self} == \param{L}\param{U}$を満たす下三角行列\param{L}と上三角行列\param{U}を返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad 
   %\spacing
   % input, output document
   %\quad
\C

\subsection{\negok MatrixRing -- 行列の環}\linkedone{matrix}{MatrixRing}
  \func{MatrixRing}{\hiki{size}{integer},\ \hiki{scalars}{CommutativeRing}}{\out{MatrixRing}}\\
  \spacing
  % document of basic document
  \quad \param{size}と係数環\param{scalars}を与えられた新しい行列の環を作成.\\
  \spacing
  % added document
  \quad MatrixRingは\linkingone{ring}{Ring}のサブクラス.\\
  \spacing
  % input, output document
 \method
  \subsubsection{unitMatrix - 単位行列}\linkedtwo{matrix}{MatrixRing}{unitMatrix}
   \func{unitMatrix}{\param{self}}{\out{RingSquareMatrix}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad 単位行列を返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad 
   %\spacing
   % input, output document
   %\quad
  \subsubsection{zeroMatrix - 零行列}\linkedtwo{matrix}{MatrixRing}{zeroMatrix}
   \func{zeroMatrix}{\param{self}}{\out{RingSquareMatrix}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad 零行列を返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad 
   %\spacing
   % input, output document
   %\quad
\begin{ex}
>>> M = matrix.MatrixRing(3, rational.theIntegerRing)
>>> print M
M_3(Z)
>>> M.unitMatrix()
[1L, 0L, 0L]+[0L, 1L, 0L]+[0L, 0L, 1L]
>>> M.zero
[0L, 0L, 0L]+[0L, 0L, 0L]+[0L, 0L, 0L]
\end{ex}
\C
 \subsubsection{getInstance(class function) - キャッシュされたインスタンスを返す}\linkedtwo{matrix}{MatrixRing}{getInstance}
   \func{getInstance}{\param{cls},\ \hiki{size}{integer},\ \hiki{scalars}{CommutativeRing}}{\out{RingSquareMatrix}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad 与えられた\param{size}とスカラーの環に対するMatrixRingのインスタンスを返す. \\
   \spacing
   % added document
   \quad 初期化の代わりにこのメソッドを使うメリットは,効率のためメソッドによって作成されたインスタンスがキャッシュされ再利用されることにある.\\
   \spacing
   % input, output document
   %\quad
\begin{ex}
>>> print MatrixRing.getInstance(3, rational.theIntegerRing)
M_3(Z)
\end{ex}
\C

\subsection{Subspace -- 有限次元ベクトル空間の部分空間}\linkedone{matrix}{Subspace}
  \func{Subspace}{\hiki{row}{integer},\ \hikiopt{column}{integer}{0},\ \hikiopt{compo}{compo}{0},\ \hikiopt{coeff\_ring}{CommutativeRing}{0},\ \hikiopt{isbasis}{True/False}{None}}{\out{Subspace}}\\
  \spacing
  % document of basic document
  \quad いくつかの有限次元ベクトル空間の新しい部分空間を作成.\\
  \spacing
  % added document
  \quad Subspaceは\linkingone{matrix}{FieldMatrix}のサブクラス.\\
  初期化に関する情報は\linkingone{matrix}{Matrix}を参照.
  部分空間は\param{self}の列ベクトルに張られる空間を示す.\\
  \spacing
  % input, output document
  \param{isbasis}がTrueなら,列ベクトルは一次独立と仮定.
 \begin{at}
   \item[isbasis] 列ベクトルが一次独立の性質を表す.もし各ベクトルが空間の基底を成せば\param{isbasis}はTrue,そうでなければFalse.
 \end{at}
 \method
  \subsubsection{issubspace - 部分空間かどうか}\linkedtwo{matrix}{Subspace}{triangulate}
   \func{Subspace}{\param{self},\ \hiki{other}{Subspace}}{\out{True/False}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad もし\param{other}の部分空間であればTrue, そうでなければFalseを返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad 
   %\spacing
   % input, output document
   %\quad
  \subsubsection{toBasis - 基底を選択}\linkedtwo{matrix}{Subspace}{toBasis}
   \func{toBasis}{\param{self}}{\out{(None)}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad 列ベクトルが基底を成すように\param{self}を書き直し,その\param{isbasis}をTrueにする.\\
   \spacing
   % added document
   \quad この関数は\param{isbasis}がすでにTrueならばなにもしない.\\
   \spacing
   % input, output document
   %\quad
  \subsubsection{supplementBasis - 最大階数にする}\linkedtwo{matrix}{Subspace}{supplementBasis}
   \func{supplementBasis}{\param{self}}{\out{Subspace}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}に基底を補完したことによる最大階数行列を返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad
   %\spacing
   % input, output document
   %\quad
  \subsubsection{sumOfSubspaces - 部分空間の和}\linkedtwo{matrix}{Subspace}{sumOfSubspaces}
   \func{sumOfSubspaces}{\param{self},\ \hiki{other}{Subspace}}{\out{Subspace}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad 二つの部分空間の和集合の基底を成す列の行列を返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad
   %\spacing
   % input, output document
   %\quad
  \subsubsection{intersectionOfSubspaces - 部分空間の共通部分}\linkedtwo{matrix}{Subspace}{intersectionOfSubspaces}
   \func{intersectionOfSubspaces}{\param{self},\ \hiki{other}{Subspace}}{\out{Subspace}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad 二つの部分空間の共通部分の基底を成す列の行列を返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad
   %\spacing
   % input, output document
   %\quad
\begin{ex}
>>> A = matrix.Subspace(4, 3, [1,2,3]+[4,5,6]+[7,8,9]+[10,11,12])
>>> A.toBasis()
>>> print A
 1  2
 4  5
 7  8
10 11
>>> B = matrix.Subspace(3, 2, [1,2]+[3,4]+[5,7])
>>> print B.supplementBasis()
1 2 0
3 4 0
5 7 1
>>> C = matrix.Subspace(4, 1, [1,2,3,4])
>>> D = matrix.Subspace(4, 2, [2,-4]+[4,-3]+[6,-2]+[8,-1])
>>> print C.intersectionOfSubspaces(D)
-2/1
-4/1
-6/1
-8/1
\end{ex}
\C

 \subsubsection{fromMatrix(class function) - 部分空間を作成}\linkedtwo{matrix}{Subspace}{fromMatrix}
   \func{fromMatrix}{\param{cls},\ \hiki{mat}{FieldMatrix},\ \hikiopt{isbasis}{True/False}{None}}{\out{Subspace}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad クラスがMatrixのサブクラスとなり得る行列のインスタンス\param{mat}からSubspaceのインスタンスを作成.\\
   \spacing
   % added document
   \quad Subspaceのインスタンスがほしい場合はこのメソッドを使用.\\
   \spacing
   % input, output document
   %\quad
\C

 \subsection{createMatrix[function] -- インスタンスを作成}\linkedone{matrix}{createMatrix}
  \func{createMatrix}{\hiki{row}{integer},\ \hikiopt{column}{integer}{0},\ \hikiopt{compo}{compo}{0},\ \hikiopt{coeff\_ring}{CommutativeRing}{None}}{\param{RingMatrix}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \linkingone{matrix}{RingMatrix}, \linkingone{matrix}{RingSquareMatrix}, \linkingone{matrix}{FieldMatrix}または\linkingone{matrix}{FieldSquareMatrix}のインスタンスを作成.\\
   \spacing
   % added document
   \quad 入力すると行列のサイズと係数環を調べることにより自動的に自身のクラスを決定.
   初期化に関する情報は\linkingone{matrix}{Matrix}または\linkingone{matrix}{SquareMatrix}を参照.\\
   \spacing
   % input, output document
 \subsection{identityMatrix(unitMatrix)[function] -- 単位行列}\linkedone{matrix}{identityMatrix}\linkedone{matrix}{unitMatrix}
  \func{identityMatrix}{\hiki{size}{integer},\ \hikiopt{coeff}{CommutativeRing/CommutativeRingElement}{None}}{\param{RingMatrix}}\\
    \func{unitMatrix}{\hiki{size}{integer},\ \hikiopt{coeff}{CommutativeRing/CommutativeRingElement}{None}}{\param{RingMatrix}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{size}次元の単位行列を返す.\\
   \spacing
   % added document
   \quad coeffにより,整数上だけでなく\param{coeff}により決定された係数環上でも行列を作成することができる. \\
   \spacing
   % input, output document
    \param{coeff}は\linkingone{ring}{Ring}のインスタンス,または積に関する単位元でなければならない.
 \subsection{zeroMatrix[function] -- 零行列}\linkedone{matrix}{zeroMatrix}
  \func{zeroMatrix}{\hiki{row}{integer},\ \hikiopt{column}{0},\ \hikiopt{coeff}{CommutativeRing/CommutativeRingElement}{None}}{\param{RingMatrix}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad $\param{row}\times\param{column}$零行列を返す.\\
   \spacing
   % added document
   \quad coeffにより,整数上だけでなく\param{coeff}により決定された係数環上でも行列を作成することができる. \\
   \spacing
   % input, output document
    \param{coeff}は\linkingone{ring}{Ring}のインスタンス,または和に関する単位元でなければならない.
    \param{column}を省略したら,\param{column}は\param{row}と同じで設定される.\begin{ex}
>>> M = matrix.createMatrix(3, [1,2,3]+[4,5,6]+[7,8,9])
>>> print M
1 2 3
4 5 6
7 8 9
>>> O = matrix.zeroMatrix(2, 3, imaginary.ComplexField())
>>> print O
0 + 0j 0 + 0j 0 + 0j
0 + 0j 0 + 0j 0 + 0j
\end{ex}
\C

%---------- end document ---------- %

\input{../footer}
