\input{../header_class}

%---------- start document ---------- %
 \section{permute -- 置換(対称)群}\linkedzero{permute}
 \begin{itemize}
   \item {\bf Classes}
   \begin{itemize}
     \item \linkingone{permute}{Permute}
     \item \linkingone{permute}{ExPermute}
     \item \linkingone{permute}{PermGroup}
   \end{itemize}
 \end{itemize}

\C

 \subsection{Permute -- 置換群の元}\linkedone{permute}{Permute}
 \initialize
  \func{Permute}{\hiki{value}{list/tuple},\ \hiki{key}{list/tuple}}{Permute}\\
  \func{Permute}{\hiki{val\_key}{dict}}{Permute}\\
  \func{Permute}{\hiki{value}{list/tuple}, \hikiopt{key}{int}{None}}{Permute}\\
  \spacing
  % document of basic document
  \quad 置換群の元を新しく作成.\\
  \spacing
  % added document
  \quad インスタンスは``普通の''方法で作成される.
  すなわち,ある集合の(インデックス付けられた)全ての元のリストである\param{key}と,全ての置換された元のリストである\param{value}を入力.\\
  \spacing
  % input, output document
  \quad 普通は,同じ長さのリスト(またはタプル)である\param{value}と\param{key}を入力.
  または上記の意味での``value''のリストである{\tt values()}, ``key''のリストである{\tt keys()}を持つ辞書\param{val\_key}として入力することができる. 
  また,\param{key}の入力には簡単な方法がある:
  \begin{itemize}
    \item もしkeyが$[1,\ 2, \ldots, N]$なら,\param{key}を入力する必要がない.
    \item もしkeyが$[0,\ 1, \ldots, N-1]$なら,\param{key}として$0$を入力.
    \item もしkeyが\param{value}を昇順として整列したリストと等しければ,$1$を入力.
    \item もしkeyが\param{value}を降順として整列したリストと等しければ,$-1$を入力.
  \end{itemize}
  \begin{at}
    \item[key]:\linkedtwo{permute}{Permute}{key}\\ \param{key}を表す.
    \item[data]:\linkedtwo{permute}{Permute}{data}\\ \negok \param{value}のインデックス付きの形式を表す.
  \end{at}
  \C
  \begin{op}
    \verb+A==B+ & AのvalueとBのvalue,そしてAのkeyとBのkeyが等しいかどうか返す.\\
    \verb+A*B+ & 右乗算(すなわち,通常の写像の演算$A \circ B$)\\
    \verb+A/B+ & 除算(すなわち,$A \circ B^{-1}$)\\
    \verb+A**B+ & べき乗\\
    \verb+A.inverse()+ & 逆元\\
    \verb+A[c]+ & \param{key}の\param{c}に対応した\param{value}の元\\
    \verb+A(lst)+ & Aで\param{lst}を置換\\
  \end{op}
\begin{ex}
>>> p1 = permute.Permute(['b','c','d','a','e'], ['a','b','c','d','e'])
>>> print p1
['a', 'b', 'c', 'd', 'e'] -> ['b', 'c', 'd', 'a', 'e']
>>> p2 = permute.Permute([2, 3, 0, 1, 4], 0)
>>> print p2
[0, 1, 2, 3, 4] -> [2, 3, 0, 1, 4]
>>> p3 = permute.Permute(['c','a','b','e','d'], 1)
>>> print p3
['a', 'b', 'c', 'd', 'e'] -> ['c', 'a', 'b', 'e', 'd']
>>> print p1 * p3
['a', 'b', 'c', 'd', 'e'] -> ['d', 'b', 'c', 'e', 'a']
>>> print p3 * p1
['a', 'b', 'c', 'd', 'e'] -> ['a', 'b', 'e', 'c', 'd']
>>> print p1 ** 4
['a', 'b', 'c', 'd', 'e'] -> ['a', 'b', 'c', 'd', 'e']
>>> p1['d']
'a'
>>> p2([0, 1, 2, 3, 4])
[2, 3, 0, 1, 4]
\end{ex}%Don't indent!
  \method
  \subsubsection{setKey -- keyを変換}\linkedtwo{permute}{Permute}{setKey}
   \func{setKey}{\param{self},\ \hiki{key}{list/tuple}}{\out{Permute}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad 他のkeyを設定.\\
   \spacing
   % added document
   %\spacing
   % input, output document
   \quad \param{key}は\linkingtwo{permute}{Permute}{key}と同じ長さのリストまたはタプルでなければならない.\\
 \subsubsection{getValue -- ``value''を得る}\linkedtwo{permute}{Permute}{getValue}
   \func{getValue}{\param{self}}{\out{list}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}の(\param{data}でなく)\param{value}を返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\spacing
   % input, output document
 \subsubsection{getGroup -- PermGroupを得る}\linkedtwo{permute}{Permute}{getGroup}
   \func{getGroup}{\param{self}}{\out{PermGroup}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}の所属する\linkingone{permute}{PermGroup}を返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\spacing
   % input, output document
 \subsubsection{numbering -- インデックスを与える}\linkedtwo{permute}{Permute}{numbering}
   \func{numbering}{\param{self}}{\out{int}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad 置換群の\param{self}に数を定める. (遅いメソッド)\\
   \spacing
   % added document
   \quad 次に示す置換群の次元による帰納的な定義に従って定められる.\\
   $(n-1)$次元上の$[\sigma_1,\ \sigma_2,...,\sigma_{n-2},\ \sigma_{n-1}]$の番号付けを$k$とすると,
   $n$次元上の$[\sigma_1,\ \sigma_2,...,\sigma_{n-2},\sigma_{n-1},n]$の番号付けは$k$,また
   $n$次元上の$[\sigma_1,\ \sigma_2,...,\sigma_{n-2},\ n,\ \sigma_{n-1}]$の番号付けは$k+(n-1)!$,などとなる.
   (\href{http://www32.ocn.ne.jp/~graph_puzzle/2no15.htm}{Room of Points And Lines, part 2, section 15, paragraph 2 (Japanese)})\\
   %\spacing
   % input, output document
 \subsubsection{order -- 元の位数}\linkedtwo{permute}{Permute}{order}
   \func{order}{\param{self}}{\out{int/long}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad 群の元としての位数を返す.\\
   \spacing
   % added document
   \quad このメソッドは一般の群のそれよりも早い.
   \spacing
   % input, output document
 \subsubsection{ToTranspose -- 互換の積として表す}\linkedtwo{permute}{Permute}{ToTranspose}
   \func{ToTranspose}{\param{self}}{\out{ExPermute}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}を互換の積で表す.\\
   \spacing
   % added document
   \quad 互換(すなわち二次元巡回)の積とした\linkingone{permute}{ExPermute}の元を返す.
   これは再帰プログラムであり,\linkingtwo{permute}{Permute}{ToCyclic}よりも多くの時間がかかるだろう.\\
   \spacing
   % input, output document
 \subsubsection{ToCyclic -- ExPermuteの元に対応する}\linkedtwo{permute}{Permute}{ToCyclic}
   \func{ToCyclic}{\param{self}}{\out{ExPermute}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad 巡回表現の積として\param{self}を表す.\\
   \spacing
   % added document
   \quad \linkingone{permute}{ExPermute}の元を返す.
   \negok このメソッドは\param{self}を互いに素な巡回置換に分解する.よってそれぞれの巡回は可換.
   \spacing
   % input, output document
 \subsubsection{sgn -- 置換記号}\linkedtwo{permute}{Permute}{sgn}
   \func{sgn}{\param{self}}{\out{int}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad 置換群の元の置換符号を返す.\\
   \spacing
   % added document
   \quad もし\param{self}が偶置換,すなわち,\param{self}を偶数個の互換の積として書くことができる場合,$1$を返す.
   さもなければ,すなわち奇置換の場合,$-1$を返す.
   \spacing
   % input, output document
 \subsubsection{types -- 巡回置換の形式}\linkedtwo{permute}{Permute}{types}
   \func{types}{\param{self}}{\out{list}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad それぞれの巡回置換の元の長さによって定義された巡回置換の形式を返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\spacing
   % input, output document
 \subsubsection{ToMatrix -- 置換行列}\linkedtwo{permute}{Permute}{ToMatrix}
   \func{ToMatrix}{\param{self}}{\out{\linkingone{matrix}{Matrix}}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad 置換行列を返す.\\
   \spacing
   % added document
   \quad 行と列は\param{key}に対応する.
   もし\param{self} $G$ が $G[a]=b$ を満たせば,行列の$(a,\ b)$成分は$1$.
   さもなくば,その元は$0$.
   %\spacing
   % input, output document
\begin{ex}
>>> p = Permute([2,3,1,5,4])
>>> p.numbering()
28
>>> p.order()
6
>>> p.ToTranspose()
[(4,5)(1,3)(1,2)](5)
>>> p.sgn()
-1
>>> p.ToCyclic()
[(1,2,3)(4,5)](5)
>>> p.types()
'(2,3)type'
>>> print p.ToMatrix()
0 1 0 0 0
0 0 1 0 0
1 0 0 0 0
0 0 0 0 1
0 0 0 1 0
\end{ex}%Don't indent!
\C

 \subsection{ExPermute -- 巡回表現としての置換群の元}\linkedone{permute}{ExPermute}
 \initialize
  \func{ExPermute}{\hiki{dim}{int},\ \hiki{value}{list},\ \hikiopt{key}{list}{None}}{ExPermute}\\
  \spacing
  % document of basic document
  \quad 新しい置換群の元を作成.\\
  \spacing
  % added document
  \quad インスタンスは``巡回の'' 方法で作成される.
  すなわち,各タプルが巡回表現を表すタプルのリストである\param{value}を入力.
  例えば, $(\sigma_1,\ \sigma_2,\ \sigma_3,\ldots,\sigma_k)$は1対1写像, $\sigma_1 \mapsto \sigma_2,\ \sigma_2 \mapsto \sigma_3,\ldots,\sigma_k \mapsto \sigma_1$.\\
  \spacing
  % input, output document
  \quad \param{dim}は自然数でなければならない,すなわち,int,longまたは\linkingone{rational}{Integer}のインスタンス. 
  \param{key}は\param{dim}と同じ長さのリストであるべきである.
  元が\param{value}としての\param{key}に入っているタプルのリストを入力.
  \param{key}が$[1,\ 2,\ldots,N]$という形式なら\param{key}を省略することができることに注意.
  また,\param{key}が$[0,\ 1,\ldots,N-1]$という形式なら\param{key}として$0$を入力することができる.
  \begin{at}
    \item[dim]:\linkedtwo{permute}{ExPermute}{dim}\\ \param{dim}を表す.
    \item[key]:\linkedtwo{permute}{ExPermute}{key}\\ \param{key}を表す.
    \item[data]:\linkedtwo{permute}{ExPermute}{data}\\ \negok インデックスの付いた\param{value}の形式を表す.
  \end{at}
  \begin{op}
    \verb+A==B+ & AのvalueとBのvalue,そしてAのkeyとBのkeyが等しいかどうか返す.\\
    \verb+A*B+ & 右乗算(すなわち,普通の写像$A \circ B$)\\
    \verb+A/B+ & 除算(すなわち,$A \circ B^{-1}$)\\
    \verb+A**B+ & べき乗\\
    \verb+A.inverse()+ & 逆元\\
    \verb+A[c]+ & \param{key}の\param{c}に対応する\param{value}の元\\
    \verb+A(lst)+ & \param{lst}をAに置換する\\
    \verb+str(A)+ & 単純な表記.\linkingtwo{permute}{ExPermute}{simplify}を用いる.\\
    \verb+repr(A)+ & 表記\\
  \end{op}
\begin{ex}
>>> p1 = permute.ExPermute(5, [('a', 'b')], ['a','b','c','d','e'])
>>> print p1
[('a', 'b')] <['a', 'b', 'c', 'd', 'e']>
>>> p2 = permute.ExPermute(5, [(0, 2), (3, 4, 1)], 0)
>>> print p2
[(0, 2), (1, 3, 4)] <[0, 1, 2, 3, 4]>
>>> p3 = permute.ExPermute(5,[('b','c')],['a','b','c','d','e'])
>>> print p1 * p3
[('a', 'b'), ('b', 'c')] <['a', 'b', 'c', 'd', 'e']>
>>> print p3 * p1
[('b', 'c'), ('a', 'b')] <['a', 'b', 'c', 'd', 'e']>
>>> p1['c']
'c'
>>> p2([0, 1, 2, 3, 4])
[2, 4, 0, 1, 3]
\end{ex}%Don't indent!
  \method
  \subsubsection{setKey -- keyを変換}\linkedtwo{permute}{ExPermute}{setKey}
   \func{setKey}{\param{self},\ \hiki{key}{list}}{\out{ExPermute}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad 他のkeyを設定.\\
   \spacing
   % added document
   %\spacing
   % input, output document
   \quad \param{key}は\linkingtwo{permute}{ExPermute}{dim}と同じ長さのリストでなければならない.\\
 \subsubsection{getValue -- ``value''を得る}\linkedtwo{permute}{ExPermute}{getValue}
   \func{getValue}{\param{self}}{\out{list}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}の(\param{data}でなく)\param{value}を返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\spacing
   % input, output document
 \subsubsection{getGroup -- PermGroupを得る}\linkedtwo{permute}{ExPermute}{getGroup}
   \func{getGroup}{\param{self}}{\out{PermGroup}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}が所属する\linkingone{permute}{PermGroup}を返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\spacing
   % input, output document
 \subsubsection{order -- 元の位数}\linkedtwo{permute}{ExPermute}{order}
   \func{order}{\param{self}}{\out{int/long}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad 群の元としての位数を返す.\\
   \spacing
   % added document
   \quad このメソッドは一般の群のそれよりも早い.\\
   \spacing
   % input, output document
 \subsubsection{ToNormal -- 普通の表現}\linkedtwo{permute}{ExPermute}{ToNormal}
   \func{ToNormal}{\param{self}}{\out{Permute}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}を\linkingone{permute}{Permute}のインスタンスとして表す.\\
   \spacing
   % added document
   %\spacing
   % input, output document
 \subsubsection{simplify -- 単純な値を使用}\linkedtwo{permute}{ExPermute}{simplify}
   \func{simplify}{\param{self}}{\out{ExPermute}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad より単純な巡回表現を返す.\\
   \spacing
   % added document
   \quad \negok このメソッドは\linkingtwo{permute}{ExPermute}{ToNormal}と\linkingtwo{permute}{Permute}{ToCyclic}を使用.
   \spacing
   % input, output document
 \subsubsection{sgn -- 置換符号}\linkedtwo{permute}{ExPermute}{sgn}
   \func{sgn}{\param{self}}{\out{int}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad 置換群の元の置換符号を返す.\\
   \spacing
   % added document
   \quad もし\param{self}が偶置換なら,すなわち,\param{self}が偶数個の互換の積として書くことができる場合,$1$を返す.
   さもなくば,すなわち奇置換なら,$-1$を返す.\\
   \spacing
   % input, output document
\begin{ex}
>>> p = permute.ExPermute(5, [(1, 2, 3), (4, 5)])
>>> p.order()
6
>>> print p.ToNormal()
[1, 2, 3, 4, 5] -> [2, 3, 1, 5, 4]
>>> p * p
[(1, 2, 3), (4, 5), (1, 2, 3), (4, 5)] <[1, 2, 3, 4, 5]>
>>> (p * p).simplify()
[(1, 3, 2)] <[1, 2, 3, 4, 5]>
\end{ex}%Don't indent!
\C

 \subsection{PermGroup -- 置換群}\linkedone{permute}{PermGroup}
 \initialize
  \func{PermGroup}{\hiki{key}{int/long}}{PermGroup}\\
  \func{PermGroup}{\hiki{key}{list/tuple}}{PermGroup}\\
  \spacing
  % document of basic document
  \quad 新しい置換群を作成.\\
  \spacing
  % added document
  % \spacing
  % input, output document
  \quad 普通は,\param{key}としてリストを入力.
  もしある整数$N$を入力したら,\param{key}は$[1,\ 2,\ldots,N]$として設定される. 
  \begin{at}
    \item[key]:\linkedtwo{permute}{PermGroup}{key}\\ \param{key}を表す.
  \end{at}
  \begin{op}
    \verb+A==B+ & AのvalueとBのvalue,そしてAのkeyとBのkeyが等しいかどうか返す.\\
    \verb+card(A)+ & \linkingtwo{permute}{PermGroup}{grouporder}と同じ\\ 
    \verb+str(A)+ & 単純な表記\\
    \verb+repr(A)+ & 表記\\
  \end{op}
\begin{ex}
>>> p1 = permute.PermGroup(['a','b','c','d','e'])
>>> print p1
['a','b','c','d','e']
>>> card(p1)
120L
\end{ex}%Don't indent!
  \method
  \subsubsection{createElement -- シードから元を作成}\linkedtwo{permute}{PermGroup}{createElement}
   \func{createElement}{\param{self},\ \hiki{seed}{list/tuple/dict}}{\out{Permute}}\\
   \func{createElement}{\param{self},\ \hiki{seed}{list}}{\out{ExPermute}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}の新しい元を作成.\\
   \spacing
   % added document
   %\spacing
   % input, output document
   \quad \param{seed}は\linkingone{permute}{Permute}または\linkingone{permute}{ExPermute}の``value''の形式でなければならない
 \subsubsection{identity -- 単位元}\linkedtwo{permute}{PermGroup}{identity}
   \func{identity}{\param{self}}{\out{Permute}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad 普通の表現で\param{self}の単位元を返す.\\
   \spacing
   % added document
   \quad 巡回表現の場合,\linkingtwo{permute}{PermGroup}{identity\_c}を使用.
   \spacing
   % input, output document
 \subsubsection{identity\_c -- 巡回表現の単位元}\linkedtwo{permute}{PermGroup}{identity\_c}
   \func{identity\_c}{\param{self}}{\out{ExPermute}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad 巡回表現として置換群の単位元を返す.\\
   \spacing
   % added document
   \quad 普通の表現の場合,\linkingtwo{permute}{PermGroup}{identity}を使用.
   \spacing
   % input, output document
 \subsubsection{grouporder -- 群の位数}\linkedtwo{permute}{PermGroup}{grouporder}
   \func{grouporder}{\param{self}}{\out{int/long}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad 群としての\param{self}の位数を計算.\\
   \spacing
   % added document
   %\spacing
   % input, output document
 \subsubsection{randElement -- 無作為に元を選ぶ}\linkedtwo{permute}{PermGroup}{randElement}
   \func{randElement}{\param{self}}{\out{Permute}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad 普通の表現として無作為に新しい\param{self}の元を作成.\\
   \spacing
   % added document
   %\spacing
   % input, output document
\begin{ex}
>>> p = permute.PermGroup(5)
>>> print p.createElement([3, 4, 5, 1, 2])
[1, 2, 3, 4, 5] -> [3, 4, 5, 1, 2]
>>> print p.createElement([(1, 2), (3, 4)])
[(1, 2), (3, 4)] <[1, 2, 3, 4, 5]>
>>> print p.identity()
[1, 2, 3, 4, 5] -> [1, 2, 3, 4, 5]
>>> print p.identity_c()
[] <[1, 2, 3, 4, 5]>
>>> p.grouporder()
120L
>>> print p.randElement()
[1, 2, 3, 4, 5] -> [3, 4, 5, 2, 1]
\end{ex}%Don't indent!
\C
%---------- end document ---------- %

\input{../footer}
