\documentclass{report}

\input{../header_class}

%---------- start document ---------- %
 \section{poly.hensel -- ヘンゼルリフト}\linkedzero{poly.hensel}
 \begin{itemize}
   \item {\bf Classes}
   \begin{itemize}
     \item \negok \linkingone{poly.hensel}{HenselLiftPair}
     \item \negok \linkingone{poly.hensel}{HenselLiftMulti}
     \item \negok \linkingone{poly.hensel}{HenselLiftSimultaneously}
   \end{itemize}
   \item {\bf Functions}
     \begin{itemize}
       \item \linkingone{poly.hensel}{lift\_upto}
     \end{itemize}
 \end{itemize}

 このモジュールドキュメント内では,{\em polynomial}は整数係数多項式を意味.
\C

 \subsection{HenselLiftPair -- ヘンゼルリフトの組}\linkedone{poly.hensel}{HenselLiftPair}
 \initialize
  \func{HenselLiftPair}{%
    \hiki{f}{polynomial},
    \hiki{a1}{polynomial},
    \hiki{a2}{polynomial},
    \hiki{u1}{polynomial},
    \hiki{u2}{polynomial},
    \hiki{p}{integer},
    \hikiopt{q}{integer}{p}}{\out{HenselLiftPair}}\\
  \spacing
  % document of basic document
  \quad このオブジェクトはヘンゼルの補題によって引き上げられていく整数係数多項式を保存.
  % added document
  %
  \spacing
  % input, output document
  \quad 引数は以下の前提条件を満たさなければならない:
  \begin{itemize}
  \item \param{f}, \param{a1}そして\param{a2}はモニック多項式
  \item {\tt \param{f} == \param{a1}*\param{a2} (mod \param{q})}
  \item {\tt \param{a1}*\param{u1} + \param{a2}*\param{u2} == 1 (mod \param{p})}
  \item \param{p}は\param{q}を割り切り,どちらとも自然数
  \end{itemize}
  \func{from\_factors}{%
    \hiki{f}{polynomial},
    \hiki{a1}{polynomial},
    \hiki{a2}{polynomial},
    \hiki{p}{integer}}{\out{HenselLiftPair}}\\
  \spacing
  \quad これは{\tt HenselLiftPair}のインスタンスを作成し返すクラスメソッド.
  初期構成のために{\tt u1}と{\tt u2}を計算し直す必要はない;これらは他の引数から用意される.\\
  \spacing
  % input, output document
  \quad 引数は以下の前提条件を満たすべきである:
  \begin{itemize}
  \item \param{f}, \param{a1}と\param{a2}はモニック多項式
  \item {\tt \param{f} == \param{a1}*\param{a2} (mod \param{p})}
  \item \param{p}は素数
  \end{itemize}
  \begin{at}
    \item[point]\linkedtwo{poly.hensel}{HenselLiftPair}{factors}:\\
      リストとしての因数{\tt a1},{\tt a2}.
  \end{at}
  \method
  \subsubsection{lift -- 一段階引き上げる}\linkedtwo{poly.hensel}{HenselLiftPair}{lift}
  \func{lift}{\param{self}}{}\\
  \spacing
  \quad いわゆる二次方程式法により多項式を引き上げる.
  \subsubsection{lift\_factors -- {\tt a1}と{\tt a2}を引き上げる}\linkedtwo{poly.hensel}{HenselLiftPair}{lift\_factors}
   \func{lift\_factors}{\param{self}}{}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad 整数係数多項式{\tt Ai}たちを引き上げることにより因数を更新:
   \begin{itemize}
   \item {\tt f == A1 * A2 (mod p * q)}
   \item {\tt Ai == ai (mod q)} \((i = 1, 2)\)
   \end{itemize}
   さらに,{\tt q}は{\tt p * q}に更新される.
   \spacing
   % added document
   \quad \negok 次の前提条件は自動的に満たされる:
   \begin{itemize}
   \item {\tt f == a1*a2 (mod q)}
   \item {\tt a1*u1 + a2*u2 == 1 (mod p)}
   \item {\tt p}は{\tt q}を割り切る
   \end{itemize}
   \subsubsection{lift\_ladder -- {\tt u1}と{\tt u2}を引き上げる}\linkedtwo{poly.hensel}{HenselLiftPair}{lift\_ladder}
   \func{lift\_ladder}{\param{self}}{}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad {\tt u1}と{\tt u2}を{\tt U1}と{\tt U2}に更新:
   \begin{itemize}
   \item {\tt a1*U1 + a2*U2 == 1 (mod p**2)}
   \item {\tt Ui == ui (mod p)} \((i = 1, 2)\)
   \end{itemize}
   そして, {\tt p}を{\tt p**2}に更新.
   \spacing
   % added document
   \quad \negok 次の前提条件は自動的に満たされる:
   \begin{itemize}
   \item {\tt a1*u1 + a2*u2 == 1 (mod p)}
   \end{itemize}

\subsection{HenselLiftMulti -- 複数多項式に対するヘンゼルリフト}\linkedone{poly.hensel}{HenselLiftMulti}
 \initialize
  \func{HenselLiftMulti}{%
    \hiki{f}{polynomial},
    \hiki{factors}{list},
    \hiki{ladder}{tuple},
    \hiki{p}{integer},
    \hikiopt{q}{integer}{p}}{\out{HenselLiftMulti}}\\
  \spacing
  % document of basic document
  \quad このオブジェクトはヘンゼルの補題によって引き上げらていく整数係数多項式の因数を保存.
  もし因数の数が二つなら,\linkingone{poly.hensel}{HenselLiftPair}を使うべきである.
  % added document
  %
  \spacing
  % input, output document
  \quad \param{factors}は多項式のリスト;
  これらの多項式は二つのリスト{\tt sis}と{\tt tis}のタプルである{\tt a1}, {\tt a2}, \(\ldots\)
  \param{ladder}として表し,
  両リストは多項式から成る.
  {\tt s1}, {\tt s2}, \(\ldots\) として {\tt sis}の多項式を表し,
  {\tt t1}, {\tt t2}, \(\ldots\) として {\tt tis}の多項式を表す.さらに,{\tt bi}を\(i < j\) である {\tt aj}たちの積として定義.
  \quad 引数は以下の前提条件を満たす:
  \begin{itemize}
  \item \param{f}と全ての\param{factors}はモニック多項式
  \item {\tt \param{f} == \param{a1}*...*\param{ar} (mod \param{q})}
  \item {\tt ai*si + bi*ti == 1 (mod \param{p})} \((i = 1,2,\ldots,r)\)
  \item \param{p}は\param{q}を割り切り,どちらも自然数
  \end{itemize}
%
  \func{from\_factors}{%
    \hiki{f}{polynomial},
    \hiki{factors}{list},
    \hiki{p}{integer}}{\out{HenselLiftMulti}}\\
  \spacing
  \quad これは{\tt HenselLiftMulti}のインスタンスを作成し返すためのクラスメソッド.
  初期構成のために{\tt ladder}を計算し直す必要はない;これらは他の引数によって用意される.\\
  \spacing
  % input, output document
  \quad 引数は前提条件を満たすべきである:
  \begin{itemize}
  \item \param{f}と全ての\param{factors}はモニック多項式
  \item {\tt \param{f} == \param{a1}*...*\param{ar} (mod \param{q})}
  \item \param{p}は素数
  \end{itemize}
  \begin{at}
    \item[point]\linkedtwo{poly.hensel}{HenselLiftMulti}{factors}:\\
      リストとしての因数{\tt ai}たち.
  \end{at}
  \method
  \subsubsection{lift -- 一段階引き上げる}\linkedtwo{poly.hensel}{HenselLiftMulti}{lift}
  \func{lift}{\param{self}}{}\\
  \spacing
  \quad いわゆる二次方程式法により多項式を引き上げる.
  \subsubsection{lift\_factors -- 因数を引き上げる}\linkedtwo{poly.hensel}{HenselLiftMulti}{lift\_factors}
  \func{lift\_factors}{\param{self}}{}\\
  \spacing
  % document of basic document
  \quad 整数係数多項式{\tt Ai}たちを引き上げることにより因数を更新:
  \begin{itemize}
  \item {\tt f == A1*...*Ar (mod p * q)}
  \item {\tt Ai == ai (mod q)} \((i = 1, \ldots, r)\)
  \end{itemize}
  さらに,{\tt q}は{\tt p * q}に更新.
  \spacing
  % added document
  \quad \negok 次の前提条件は自動的に満たされる:
  \begin{itemize}
  \item {\tt f == a1*...*ar (mod q)}
  \item {\tt ai*si + bi*ti == 1 (mod p)} \((i = 1,\ldots, r)\)
  \item {\tt p}は{\tt q}を割り切る
  \end{itemize}
  \subsubsection{lift\_ladder -- {\tt u1}と{\tt u2}を引き上げる}\linkedtwo{poly.hensel}{HenselLiftMulti}{lift\_ladder}
  \func{lift\_ladder}{\param{self}}{}\\
  \spacing
  % document of basic document
  \quad {\tt si}たちと{\tt ti}たちを{\tt Si}たちと{\tt Ti}たちに更新:
  \begin{itemize}
  \item {\tt a1*Si + bi*Ti == 1 (mod p**2)}
  \item {\tt Si == si (mod p)} \((i = 1, \ldots, r)\)
  \item {\tt Ti == ti (mod p)} \((i = 1, \ldots, r)\)
  \end{itemize}
  そして,{\tt p}を{\tt p**2}に更新.
  \spacing
  % added document
  \quad \negok 次の前提条件は自動的に満たされる:
  \begin{itemize}
  \item {\tt ai*si + bi*ti == 1 (mod p)} \((i = 1,\ldots, r)\)
  \end{itemize}
%

\subsection{HenselLiftSimultaneously}\linkedone{poly.hensel}{HenselLiftSimultaneously}

  このメソッドは~\cite{ColEnc}で説明されている.\\
  \quad \negok 以下の不変式を保存:
  \begin{itemize}
  \item     {\tt ai}たち, {\tt pi}と{\tt gi}たちはすべてモニック多項式
  \item     {\tt f == g1*...*gr (mod p)}
  \item     {\tt f == d0 + d1*p + d2*p**2 +...+ dk*p**k}
  \item     {\tt hi == g(i+1)*...*gr}
  \item     {\tt 1 == gi*si + hi*ti (mod p)} \((i = 1 ,\ldots, r)\)
  \item     \(\deg\)({\tt si}) \(<\) \(\deg\)({\tt hi}),
    \(\deg\)({\tt ti}) \(<\) \(\deg\)({\tt gi}) \((i = 1 ,\ldots, r)\)
  \item     {\tt p}は{\tt q}を割り切る
  \item     {\tt f == l1*...*lr (mod q/p)}
  \item     {\tt f == a1*...*ar (mod q)}
  \item     {\tt ui == ai*yi + bi*zi (mod p)} \((i = 1, \ldots, r)\)
  \end{itemize}

 \initialize
  \func{HenselLiftSimultaneously}{%
    \hiki{target}{polynomial},
    \hiki{factors}{list},
    \hiki{cofactors}{list},
    \hiki{bases}{list},
    \hiki{p}{integer}}{\out{HenselLiftSimultaneously}}\\
  \spacing
  % document of basic document
  \quad このオブジェクトはヘンゼルの補題によって引き上げられていく整数係数多項式の因数を保存.\\
  \spacing
  \quad {\tt f = \param{target}}, {\tt gi} in \param{factors},
  {\tt hi}s in \param{cofactors} and {\tt si}s and {\tt ti}s are in \param{bases}.
%
  \func{from\_factors}{%
    \hiki{target}{polynomial},\ %
    \hiki{factors}{list},\ %
    \hiki{p}{integer},\ %
    \hikiopt{ubound}{integer}{\linklibraryone{sys\#maxint}{sys.maxint}}}{%
    \out{HenselLiftSimultaneously}}
  \spacing
  % document of basic document
  \quad これは,因数が\linkingone{poly.hensel}{HenselLiftMulti}によって引き上げられた,{\tt HenselLiftSimultaneously}のインスタンスを作成し返すためのクラスメソッドで,\linkingone{poly.hensel}{HenselLiftMulti}はもし{\tt sys.maxint}より小さければ\param{ubound}と一致し,さもなくば{\tt sys.maxint}と一致する.
  初期構成を補助する多項式を計算し直す必要はない;これらは他の引数によって用意される.\\
  \spacing
  \quad {\tt f = \param{target}}, {\tt gi}s in \param{factors}.
%
  \method
  \subsubsection{lift -- 一段階引き上げる}\linkedtwo{poly.hensel}{HenselLiftSimultaneously}{lift}
  \func{lift}{\param{self}}{}\\
  \spacing
  引き上げメソッド.このメソッドのみ呼び出すべき.
  \subsubsection{first\_lift -- 最初のステップ}\linkedtwo{poly.hensel}{HenselLiftSimultaneously}{first\_lift}
  \func{first\_lift}{\param{self}}{}\\
  \spacing
  \quad 引き上げを開始.\\
  {\tt f == l1*l2*...*lr (mod p**2)}\\
  {\tt di}たち,{\tt ui}たち,{\tt yi}たちそして{\tt zi}たちの初期化.
  {\tt ai}たちと,{\tt bi}たちを更新.
  そして,{\tt q}を{\tt p**2}に更新.
  \subsubsection{general\_lift -- 次のステップ}\linkedtwo{poly.hensel}{HenselLiftSimultaneously}{general\_lift}
  \func{general\_lift}{\param{self}}{}\\
  \spacing
  \quad 引き上げを続ける.\\
  {\tt f == a1*a2*...*ar (mod p*q)}\\
  {\tt ai}たち,{\tt ubi}たち,{\tt yi}たちそして{\tt zi}たちを初期化.
  そして,{\tt q}を{\tt p*q.}に更新

  \subsection{lift\_upto -- main関数}\linkedone{poly.hensel}{lift\_upto}
  \func{lift\_upto}{\param{self},\ %
  \hiki{target}{polynomial},\  %
  \hiki{factors}{list},\ %
  \hiki{p}{integer},\ %
  \hiki{bound}{integer}}{\out{tuple}}\\
\spacing
\quad \param{bound}まで\param{target}の\param{factors} mod \param{p}をヘンゼルリフト氏,{\tt factors} mod {\tt q} と the {\tt q}それ自身を返す.\\
\quad 以下の前提条件は満たされるべきである:
\begin{itemize}
\item \param{target}はモニック多項式.
\item {\tt \param{target} == product(\param{factors}) mod \param{p}}
\end{itemize}
\quad 結果{\tt (factors, q)}は以下の前提条件を満たす:
\begin{itemize}
\item \(k\) s.t. {\tt q == \param{p}**k >= \param{bound}}なる \(k\) が存在
\item {\tt \param{target} == product(factors) mod q}
\end{itemize}

\C

%---------- end document ---------- %

\input{../footer}
