\input{../header_function}


%---------- start document ---------- %
 \section{poly.groebner -- グレブナー基底}\linkedzero{poly.groebner}
 groebnerモジュールは多変数多項式イデアルに対するグレブナー基底を計算するためのもの.


 このモジュールは以下に示す型を使用:
 \begin{description}
   \item[polynomial]\linkedone{poly.groebner}{polynomial}:\\
     \param{polynomial}は関数\linkingone{poly.multiutil}{polynomial}によって生み出された多項式. 
   \item[order]\linkedone{poly.groebner}{order}:\\
     \param{order}は多項式の項順序. 
 \end{description}

%
  \subsection{buchberger -- グレブナー基底を得るための素朴なアルゴリズム}\linkedone{poly.groebner}{buchberger}
   \func{buchberger}
   {%
     \hiki{generating}{list},\ %
     \hiki{order}{order}%
   }{%
     \out{[polynomials]}%
   }\\
   \spacing
   % document of basic document
   \param{order}についての与えられた多項式の生成集合により生成されるイデアルのグレブナー基底を返す.\\
   \spacing
   % added document
   この実装は非常に素朴なものだということに注意.\\
   \spacing
   % input, output document
   引数\param{generating}は\linkingone{poly.multiutil}{Polynomial}のリスト;
   引数\param{order}は項順序.
   %\quad \\
%
  \subsection{normal\_strategy -- グレブナー基底を得る普通のアルゴリズム}\linkedone{poly.groebner}{normal\_strategy}
   \func{normal\_strategy}
   {%
     \hiki{generating}{list},\ %
     \hiki{order}{order}%
   }
   {%
     \out{[polynomials]}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \param{order}についての与えられた多項式の生成集合により生成されるイデアルのグレブナー基底を返す.\\
   \spacing
   % added document
    この関数は`普通の戦略'を使用. \\
   \spacing
   % input, output document
   引数\param{generating}は\linkingone{poly.multiutil}{Polynomial}のリスト;
   引数\param{order}は項順序.
   \\
%
  \subsection{reduce\_groebner -- 簡約グレブナー基底}\linkedone{poly.groebner}{reduce\_groebner}
   \func{reduce\_groebner}
   {%
     \hiki{gbasis}{list},\ 
     \hiki{order}{order}
   }
   {\out{[polynomials]}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   グレブナー基底から構成された簡約グレブナー基底を返す.\\
   \spacing
   % added document
   出力は以下を満たす:
   \begin{itemize}
   \item \(\operatorname{lb}(f)\) は \(\operatorname{lb}(g)\) を割り切る
     \(\Rightarrow\) \(g\) は簡約グレブナー基底ではない.
   \item モニック多項式.
   \end{itemize}
   %\spacing
   % input, output document
   引数\param{gbasis}は多項式のリストで,(単に生成集合であるだけでなく)グレブナー基底.\\
%
  \subsection{s\_polynomial -- S-polynomial}\linkedone{poly.groebner}{s\_polynomial}
   \func{s\_polynomial}
   {%
     \hiki{f}{polynomial},\ 
     \hiki{g}{polynomial},
     \hiki{order}{order}}
   {\out{[polynomials]}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \param{order}についての\param{f}と\param{g}のS-多項式を返す.\\
   \spacing
   % added document
   \[S(f, g) = (\operatorname{lc}(g)*T/\operatorname{lb}(f))*f - (\operatorname{lc}(f)*T/\operatorname{lb}(g))*g,\]
    \(T = \operatorname{lcm}(\operatorname{lb}(f),\ \operatorname{lb}(g))\).
   %\spacing
   % input, output document
%
%
\begin{ex}
>>> f = multiutil.polynomial({(1,0):2, (1,1):1},rational.theRationalField, 2)
>>> g = multiutil.polynomial({(0,1):-2, (1,1):1},rational.theRationalField, 2)
>>> lex = termorder.lexicographic_order
>>> groebner.s_polynomial(f, g, lex)
UniqueFactorizationDomainPolynomial({(1, 0): 2, (0, 1): 2})
>>> gb = groebner.normal_strategy([f, g], lex)
>>> for gb_poly in gb:
...     print gb_poly
...
UniqueFactorizationDomainPolynomial({(1, 1): 1, (1, 0): 2})
UniqueFactorizationDomainPolynomial({(1, 1): 1, (0, 1): -2})
UniqueFactorizationDomainPolynomial({(1, 0): 2, (0, 1): 2})
UniqueFactorizationDomainPolynomial({(0, 2): -2, (0, 1): -4.0})
>>> gb_red = groebner.reduce_groebner(gb, lex)
>>> for gb_poly in gb_red:
...     print gb_poly
...
UniqueFactorizationDomainPolynomial({(1, 0): Rational(1, 1), (0, 1): Rational(1, 1)})
UniqueFactorizationDomainPolynomial({(0, 2): Rational(1, 1), (0, 1): 2.0})
\end{ex}

%---------- end document ---------- %

\input{../footer}
