\documentclass{report}

\input{../header_class}

%---------- start document ---------- %
 \section{vector -- ベクトルオブジェクトとその計算}\linkedzero{vector}
 \begin{itemize}
   \item {\bf Classes}
   \begin{itemize}
     \item \linkingone{vector}{Vector}
   \end{itemize}
   \item {\bf Functions}
     \begin{itemize}
       \item \linkingone{vector}{innerProduct}
     \end{itemize}
 \end{itemize}

このモジュールはある例外クラスを提供する.
\begin{description}
  \item[VectorSizeError]:\ ベクトルのサイズが正しくないことを報告. (主に二つのベクトルの演算において.)
\end{description}

\C

 \subsection{Vector -- ベクトルクラス}\linkedone{vector}{Vector}
 Vectorはベクトルに対するクラス.
  \initialize
  \func{Vector}{\hiki{compo}{list}}{\out{Vector}}\\
  \spacing
  % document of basic document
  \quad \param{compo}から新しいベクトルオブジェクトを作成.
  % added document
  %
  % \spacing
  % input, output document
  \param{compo}は整数または\linkingone{ring}{RingElement}のインスタンスである要素のリストでなければならない.
  \begin{at}
    \item[compo]\linkedtwo{vector}{Vector}{compo}:\\ ベクトルの成分を表す.
  \end{at}
  \begin{op}
    \verb|u+v| & ベクトルの和.\\
    \verb|u-v| & ベクトルの差.\\
    \verb|A*v| & 行列とベクトルの積.\\
    \verb|a*v| & ベクトルのスカラー倍.\\
    \verb|v//a| & スカラー除算.\\
    \verb|v%n| & \linkingtwo{vector}{Vector}{compo}の各要素の\param{n}での剰余.\\
    \verb|-v| & 各要素の符号を変える.\\
    \verb|u==v| & 等しいかどうか.\\
    \verb|u!=v| & 等しくないかどうか.\\
    \verb+v[i]+ & ベクトルのi番目の成分を返す.\\
    \verb+v[i] = c+ & ベクトルのi番目の成分をcに置き換える.\\
    \verb|len(v)| & \linkingtwo{vector}{Vector}{compo}の長さを返す.\\
    \verb|repr(v)| & \linkingtwo{vector}{Vector}{compo}のrepr文字列を返す.\\
    \verb|str(v)| & \linkingtwo{vector}{Vector}{compo}のstring文字列を返す.\\
  \end{op}
  数学の世界での標準の通り,インデックスは 1 が最初だということに注意.
\begin{ex}
>>> A = vector.Vector([1, 2])
>>> A
Vector([1, 2])
>>> A.compo
[1, 2]
>>> B = vector.Vector([2, 1])
>>> A + B
Vector([3, 3])
>>> A % 2
Vector([1, 0])
>>> A[1]
1
>>> len(B)
2
\end{ex}%Don't indent!
  \method
  \subsubsection{copy -- 自身のコピー}\linkedtwo{vector}{Vector}{copy}
   \func{copy}{\param{self}}{\out{Vector}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}のコピーを返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad \negok Note that this function returns integer only.\\
   %\spacing
   % input, output document
   %\quad \param{a} must be int, long or rational.Integer.\\
  \subsubsection{set -- 他のcompoを設定}\linkedtwo{vector}{Vector}{set}
   \func{set}{\param{self},\ \hiki{compo}{list}}{(None)}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad selfの\linkingtwo{vector}{Vector}{compo}を新しい\param{compo}で置き換える.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad \negok Note that this function returns integer only.\\
   %\spacing
   % input, output document
   %\quad \param{a} must be int, long or rational.Integer.\\
  \subsubsection{indexOfNoneZero -- 0でない最初の位置}\linkedtwo{vector}{Vector}{indexOfNoneZero}
   \func{indexOfNoneZero}{\param{self}}{integer}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{self}.\linkingtwo{vector}{Vector}{compo}の0でない成分の最初のインデックスを返す.\\
   \spacing
   % added document
   \quad \negok \linkingtwo{vector}{Vector}{compo}の全ての成分が0の場合,ValueErrorが起こる.\\
   \spacing
   % input, output document
   %\quad \param{a} must be int, long or rational.Integer.\\
  \subsubsection{toMatrix -- Matrixオブジェクトに変換}\linkedtwo{vector}{Vector}{toMatrix}
   \func{toMatrix}{\param{self},\ \hikiopt{as\_column}{bool}{False}}{\out{Matrix}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \linkingone{matrix}{createMatrix}関数を使い\linkingone{matrix}{Matrix}オブジェクトを返す.\\
   \spacing
   % added document
   %\quad \negok Note that this function returns integer only.\\
   %\spacing
   % input, output document
   \quad もし\param{as\_column}がTrueなら,\param{self}を縦ベクトルとみなした行列を返す.
   さもなくば,\param{self}を横ベクトルとみなした行列を返す.\\
\begin{ex}
>>> A = vector.Vector([0, 4, 5])
>>> A.indexOfNoneZero()
2
>>> print A.toMatrix()
0 4 5
>>> print A.toMatrix()
0
4
5
\end{ex}%Don't indent!
\C
  \subsection{innerProduct(function) -- 内積}\linkedone{vector}{innerProduct}
  \func{innerProduct}{\hiki{bra}{Vector}, \ \hiki{ket}{Vector}}{\out{RingElement}}\\
   \spacing
   % document of basic document
   \quad \param{bra}と\param{ket}の内積を返す.\\
   \spacing
   % added document
   \quad この関数は複素数体上の元に対するエルミート内積もサポートする.\\
   \spacing
   % input, output document
   \quad \negok 返される値は成分の型に依存することに注意.\\
\begin{ex}
>>> A = vector.Vector([1, 2, 3])
>>> B = vector.Vector([2, 1, 0])
>>> vector.innerProduct(A, B)
4
>>> C = vector.Vector([1+1j, 2+2j, 3+3j])
>>> vector.innerProduct(C, C)
(28+0j)
\end{ex}%Don't indent!
\C

%---------- end document ---------- %

\input{../footer}
